
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{pream}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}
\renewcommand{\m}{\ensuremath{\dot{m}}}
\begin{document} % конец преамбулы, начало документа


\section*{Лекция 12}
\section{Тепловые ядерные ракетные двигатели}
Атрибуты теплового ядерного ракетного двигателя:
\begin{itemize}
	\item Тепловой --- в полезную кинетическую энергию переходит теплота. см рис 12.1
	\item Ядерный --- ядерный источник тепловой мощности.
    \item Ракетный --- рабочее тело запасено на борту.
    \item Двигатель --- пропульсивное устройство (сопло) преобразует тепловую энергию в кинетическую.
\end{itemize}

\emph{Ядерные источники энергии --- источники энергии в которых ядерная энергия высвобождается в форме тепловой энергии.}

\emph{Ядерная энергия --- энергия связи нуклонов в ядре атома.}

Ракетные двигатели в которых используется энергия, высвобождающаяся в результате изменения состояния ядер атомов, можно классифицировать по типу ядерных превращений:

\begin{enumerate}
	\item Радиоактивный распад --- спонтанный и неконтролируемый процесс перехода неустойчивых ядер в состояние более устойчивое
	\[ {}_{a^1}^{a^2}A\rightarrow {}_{b^2}^{b^1}B +\a +\b+ \gamma+Q_{ср} \]
	
	Торможение продуктов распада приводит к нагреву среды где они теряют энергию. При этом каждый распад приводит к высвобождению некоторой, в среднем постоянной, тепловой энергии $ Q_{ср} $.
	
	Особенность радиоактивного распада:
	\begin{itemize}
    	\item  Процесс неуправляемый, подчиняется вероятностным законам.
    	Число актов распада убывает во времени по экспоненте, следовательно, и тепловая мощность уменьшается по закону:
	    \[ N_т(\t)=N_{т 0} e^{-\a \t}\ [\dfrac{1}{см^3 с}] \]
	    где $ N_{т 0} $ -- тепловая мощность в начальный момент времени; $ \a $ -- константа, обратно пропорциональная периоду полураспада изотопа; $ \t  $ -- время, отсчитываемое от начального момента времени.
	
     	\textbf{Следствие}: невозможно управление ракетным двигателем с радиоизотопным источником теплоты путем изменения тепловой мощности источника теплоты.
     	
     	\item Радиоактивный распад сопровождается ионизирующими излучениями, корпускулярным и фотонным.
     	
     	\textbf{Следствие}: радиоактивный источник теплоты должен снабжаться радиационной защитой.
     	\item Если в состав излучений входит \a\ излучение, то радиоактивный распад сопровождается накоплением гелия.
     	
     	\textbf{Следствие}: в нагревательных элементах должны предусмотреть объемы для сбора накапливаемого гелия.
	
	
	\end{itemize}
	
    \item Ядерная реакция синтеза:
	\[ {}_1^2D+{}_1^3T \rightarrow {}^4_2He+ {}_0^1n \]
	
	Эта реакция называется реакция термоядерного синтеза.
	
	Особенность: для проведения этой реакции требуется сообщить реагентам температуру порядка миллиона кельвинов. До таких температур до недавнего времени можно было нагреть только в результате ядерной реакции деления. В настоящее время реализуется только в импульсном режиме (термоядерная бомба, <<Орион>>).  
	
	\item Ядерная реакция деления:
	
	\[ {}^{235}_{92}U+n \rightarrow \underbrace{A+B}_{0.8\dots0.9 Q}+\a +\b+ \gamma+(2\dots3)n+Q  \]
	\[ Q_{ср}\approx 190\ МэВ \]
		
	Особенности реакции деления:
	\begin{itemize}
		\item Реакция управляемая --- меняя количество нейтронов и их скорости мы можем менять количество актов деления, а поскольку акт деления дает некую среднюю энергию, фактически это реакция управляемой генерации теплоты. Введение в активную зону материала--поглотителя нейтронов приводит к поглощению нейтронов, которые вызывают деление ядер урана, это приведет к снижению тепловой мощности и как следствие к снижению температуры рабочего тела перед соплом и уменьшению удельного импульса.
		
		\item Сопровождается ионизирующими излучениями --- ядерный реактор дожен снабжаться радиационной защитой.
		
		\item Наличие остаточной наведенной радиации у отработавшего ядерного топлива и облученных элементов конструкции. Облученное топливо превращается в радиоизотопных источников теплоты (РИТ).
		
	\end{itemize}
	
	\end{enumerate}


Практически освоенны радиоизотопные источники теплоты.

\subsection{Схема ЯРД}
\includegraphics[scale=1]{lec12ris3}

1--- теневая радиационная защита, 2 --- активная зона, 3 --- сопло, 4 --- боковой отражатель.

Для ТВЭЛ: температура на выходе:
\[ T_2^*\approx \ub{2500}_{США}\dots\ub{3100}_{СССР} К \]

Эта температура ограничена максимальной температурой материала ТВЭЛ.

Отличия ЯРД с ТВЭЛ от ЖРД:
\begin{itemize}
	\item Состав рабочего тела в ЯРД не зависит от температуры до которой его нагревают.
	\[ I_{у.рр.}=w_a=\sqrt{\dfrac{2k}{k-1}R T_2^*  \left( 1- \left( \dfrac{p_a}{p_k} \right)^{\frac{k-1}{k}} \right)  } \]
	\[ R=\dfrac{R_0}{\mu} \]
	Максимальный удельный импульс будет при использовании в качестве рабочего тела --- водорода ($ \mu=2 $). В ЖРД $ \mu\approx 9 $, при использовании водорода и кислорода. Отсюда следует что ЯРД имеет больший удельный импульс.
	
	\item Масса камеры ЯРД в 100--200 раз больше чем камера ЖРД, включая радиационную защиту. Отсюда следует, что главное преимущество ЯРД реально будет эффективным тогда когда масса топлива существенно превышает массу конструкции.
	
\end{itemize}

Преимущества РД с РИТ:
\begin{itemize}
	\item [+] Не требуется техническое обслуживание и управление.
	\item [-] Тепловая мощность во времени снижается (из $ N_t(\t)=N_{т0}е^{-\a \t} $)
\end{itemize}

\subsection{Связь тепловой мощности реактора и параметров РД}

Требуется получить связь:
\[ N_t=f\left( P, T_2^*, p_k/p_a, R \right) \]

Допущения:
\begin{itemize}
	\item Рабочее тело --- идеальный газ.
	\item Тепловая мощность реактора идёт только на нагрев рабочего тела.
	\item Сопло работает на расчетном режиме.
	\item А также остальные, справедливые для вывода ГДФ (адиабатичность, изоэнтропность...)
\end{itemize}

Используя уравнения сохранения массы, энергии и импульса:

\begin{align}
	\m_{охл}&=\m_{рт} \\
    N_т&=\m_{охл}C_p(T_2^*-T_1^*) \\
    I_{у.рр}&=w_a\ \ \ \ \ P_{рр}=\m_{рт} w_a 
\end{align}

Из (2) получаем:
\[ N_т=\dfrac{P}{w_a}\left( C_p\ T^*_2-C_p T_1^* \right) \]
\[ w_a= \sqrt{\dfrac{2k}{k-1}R T_2^*  \left( 1- \left( \dfrac{p_a}{p_k} \right)^{\frac{k-1}{k}} \right) }=\sqrt{2 C_p T^*_2 \h_t}\]
\[ C_p T^*_2=\dfrac{I_{у.рр}^2}{2 \h_t} \]
\[ N_т=\dfrac{P}{I_{у.рр}}\left( \dfrac{I_{у.рр}^2}{2 \h_t}- C_p T^*_1 \right) \]
\[ N_т=P \left( \dfrac{I_{у.рр}}{2 \h_t} - \dfrac{C_p T_1^*}{\sqrt{2 C_p T_2^* \h_t}}   \right)=P \left( \dfrac{I_{у.рр}}{2 \h_t} - \dfrac{H_б}{I_{у.рр}}\right)   \]

См рис 13.4

Анализ:
\begin{enumerate}
	\item Даже при нулевой мощности, выбрасывание рабочего тела через сопло создает тягу, т.е. ЯРД может работать и при нулевой тепловой мощности
	\item Требуемая тепловая мощность определяется теплоёмкостью рабочего тела.
	\item Тепловая мощность определяется удельным импульсом, но и удельный импульс зависит от теплоемкости, но эта связь существует только для газообразных рабочих тел.
	\item Увеличение тепловой мощности, подводимой к рабочему телу при его постоянном расходе, приводит к повышению удельного импульса. Это означает что (при недиссоциирующем рабочем теле), что необходимо повышение температуры торможения на входе в сопло для увеличения удельного импульса. При постоянстве номинального удельного импульса на расчетном режиме переход от тяги $ P_1 $ к тяге $ P_2 $ возможен только в случае увеличения тепловой мощности от $ N_{т1н} $ до $ N_{т2н} $.
	
\end{enumerate}

При одинаковой тепловой мощности, один и тот же двигатель может работать на разных рабочих телах, и при работе на одном рабочем теле, можно менять его расход, т.е. ЯРД или РД с РИТ во времени работает на расчетном режиме в единственный момент. Во все остальные двигатель работает на не расчетном режиме.

Рассмотрим целесообразность систем регулирования.


\end{document}